藥房教長者醫療券買花膠 駐店中醫把脈 店員沒按方執藥只給海味

【明報專訊】長者醫療券恆常化後的4年內，開支勁升1.5倍，去年花逾15億公帑，當中2.5億元屬看中醫花費。政府表明禁止以醫療券純粹購物，但長者圈常流傳可在藥房用醫療券買海味，本報特邀請一位無長期病的70歲長者協助放蛇，在黃大仙一間藥房表明要買花膠，店員主動提醒可使用醫療券，並由駐場中醫把脈及開藥方，店員最終未按藥方執藥，只是包裝藥方上沒處方的花膠，交易包括價值970元的半斤花膠及50元診金，全數1020元以醫療券支付。衛生署回覆稱，會跟進上述個案，有立法會議員批評濫用醫療券嚴重，促審計署調查衛生署監管不力。

政府2014年將長者醫療券計劃恆常化，凡65歲或以上長者每年有2000元醫療券，累積上限為4000元，可購買西醫、中醫、牙醫及視光師等服務，原意是希望長者可按需要選擇私營醫療服務，包括預防護理，作為公營普通科及專科門診的輔助。

不過，醫療券計劃實行起來卻不盡符原意。本報記者1月24日與一位七旬伯伯到黃大仙彩虹道的「新城中西藥房」，表明想買花膠，並查詢長者可否有優惠。一名男店員回應稱，「老人家，一係你醫，喂，你咩囉，你有咩咩嗰啲醫療券嗰啲。」

從未用過醫療券的伯伯表示，其醫療券戶口有4000元，男職員指「4000蚊一次用唔到咁多，用一千幾百咁啦」。同行的記者即問：「可以用嘅？」伯伯亦連忙說現款不多，男職員坦言「得就唔得嘅」，並叮囑伯伯，「靜靜哋呀，唔好咁大聲。畀政府知道，唔得㗎」。

藥房職員啟動伯伯醫療券戶口

男職員其後請伯伯去找駐場黃姓中醫把脈，伯伯向中醫表示「周身痠痛」，中醫為他把脈約3秒，斷症為「氣虛血弱」，中醫取得伯伯身分證及寫好藥方後，一併將身分證及藥方交給藥房內另一位年輕男職員，年輕男職員負責啟動伯伯醫療券戶口，並交藥方予起初提議用醫療券的男店員，他接過藥方即為伯伯拿花膠，並未提供任何藥材。

等候時，伯伯表示亦想買燕窩，正整理花膠的男職員建議「過幾日先」。結果伯伯在藥房買了半斤花膠，價值970元，另加50元診金，全數1020元在醫療券戶口扣除。

駐店中醫稱執藥由藥房職員負責

記者1月26日向涉事的中醫查詢，他稱當日為伯伯把脈後，因「氣虛血弱」給他四劑藥，但伯伯「飲咗兩劑唔想再飲，想煲啲嘢飲下」，故給他花膠煲湯，又指非首次給病人處方花膠。不過，協助放蛇的伯伯當日是首次到該藥房，從未服用過其處方中藥。對於其藥單上寫有多種藥材，為何無給藥給伯伯，中醫稱自己只負責診症及寫藥方，執藥及其他工作由藥房職員負責，當日的詳情已經忘記。本報昨再就藥方上沒花膠向中醫查詢，他又有另一回應（見另稿）。

職員指少過問該店掛牌中醫工作

該店一對男女職員則指，店內藥材及海味屬藥房擁有，而中醫師僅在該店掛牌，非藥房職員，甚少過問中醫工作，不清楚用醫療券為長者購買花膠之事。

衛生署表示會跟進上述事件，又指醫療券不可用以純粹購買物品，如藥物、奶粉、海味或其他醫療用品；但可用於由醫療服務提供者經會診後，因長者的健康需要，在其專業執業範圍內提供的治療，及療程中所提供予病人的藥物及醫療物品等；如服務提供者不遵守計劃協議的條款和條件，其相關的醫療券申報將不獲政府發還款項；如政府已支付有關款項，亦會向有關服務提供者追討，如懷疑服務提供者涉及詐騙或專業失德行為，會轉介警方或相關專業管理委員會跟進，或取消有關服務提供者參與計劃的資格。

中醫醫病得啖笑 ，補身先係強項

中醫同眼鏡用晒醫療券既大部份

死廢老最撚叻就係一面浪費社會資源一面屌後生阻住個社會